# Оценка Agile проекта

> Принципы **Agile** предполагают фиксированные затраты времени и размер команды при вариабельности масштабов.
> **Доверие в Scrum невозможно без открытости и предсказуемости. Заказчик и исполнитель вовремя говорят о проблемах и заменениях на проекте**
> Заказчик **ВСЕГДА** на связи с командой.
> За успешность разработки отвечают и исполнитель и заказчик.

## Плюсы и минусы

### Плюсы

+ Есть возможность вносить изменения в проект на любом этапе разработки
+ Проект можно закончить в момент удовлетворенности продуктом
+ Оплата происходит итеративно
+ В системе с большой неопределенностью невозможно предусмотреть все, а заказчики стремятся менять требования в процессе выполнения работ. (Появляются новые идеи, происходят изменения на предприятии, меняется законодательство и т.п.)
+ Доверительное и открытое общение заказчика и исполнителя
+ Любое изменение ТЗ после его написания - это уже SCRUM и все сроки, так же как и стоимости должны быть пересмотрены.

### Минусы

+ Заказчик, так же как и Исполнитель отвественен за создание продукта
+ Заказчик должен быть на связи и сразу отвечать на все возникающие вопросы

### Другое

Бывает, что заказчик заставляет исполнителя работать по SCRUM (частично меняя ТЗ, без изменения трудоемкости или из-за постояннго внесения Заказчиком мелких корректировок в задачу) в рамках фиксированного срока и бюджета. Это грозит Исполнителю серьезной ответственностью, т.к. Исполнитель отвечает за срок сдачи работ. Неисполнение срока дает право Заказчику предъявлять обоснованные претензии. Более того Заказчик может упрекать Исполнителя в недостаточном профессионализме и т.к. Заказчик склонен часто свои корректировки в постановку Задачи расценивать как свои требования исправить недостатки…

## Этапы работы с фиксированной стоимостью

Большой проект разбивают на логические мини релизы, каждый релиз оценивается отдельно. По мере завершения одного этапа, оценка будущих может меняться в зависимости от того, какие новые факторы появились при работе над предыдущим.

*Это позволяет избежать ненужных непредвиденных расходов и при необходимости менять приоритеты и требования к функционалу в зависимости от требований заказчика.*

## Ранняя остановка разработки

Это позволяет заказчику остановить работу над проектом на любой стадии, если результат уже получен и дальнейшая разработка не ускорит возврат инвестиций, а только увеличит затраты на работу команды.

+ **Преимущество** для покупателя в этой ситуации заключается в скорейшем завершении работы над проектом, если он имеет весь необходимый функционал и вполне жизнеспособен.
+ Чаще всего, разработчик получает при этом компенсацию рисков, например в размере 20% от оставшейся стоимости договора.

## Гибкие изменения

Изменения заложены в ДНК разработки по методологии Agile. Мы ожидаем, что в самом начале не знаем всего необходимого для успеха проекта. Поэтому мы поощряем изменения, основанные на релевантных данных и обратной связи. Они помогают убедиться в том, что мы работаем в правильном направлении. В конце каждой итерации мы можем отказаться от функционала, который больше не нужен или не является приоритетным, или заменить его. И если новый имеет ту же стоимость, то это не повлияет на цену договора. Если же стоимость  будет ниже, то мы сможем добавить что-то, от чего ранее решили отказаться. Это возможно в любое время, если команда проекта и заказчик поддерживают тесные и доверительные взаимоотношения.

## Дополнительные работы

В жизненном цикле проекта часто выявляются опции, которые невозможно реализовать в рамках фиксированной стоимости контракта. В таком случае возможно добавить новые этапы работы над проектом, каждый из которых получит отдельную оценку стоимости и времени.

## Гибкие сметы

В рамках работы по Agile можно создать два варианта гибкой сметы проекта: с гибкими сроками или гибким функционалом. Первый позволяет сказать, что работа над проектом или его частью с указанным списком опций займет от 12 до 16 недель. Однако это ведет к росту затрат на работу команды. Поэтому можно использовать гибкий график опций. Мы гарантируем, что продукт будет иметь определенный минимум функционала, достаточный для достижения целей заказчика, и будет разработан строго в указанные сроки. Стоит помнить, что функционал всегда можно расширить позже. *Например, когда вы начнете получать прибыль, увеличите количество пользователей или снизите издержки использования. В любом случае, гораздо проще обосновать затраты ресурсов и времени, если проект уже показал возврат инвестиций и свою ценность для бизнеса.*

## Оценка

### 1. Начальная общая оценка

Определяем общую документацию проекта и общий набор эпиков (основные крупные опции), определяя специфику исходя из целей и нашего видения.

#### A. Постановка целей и задач

+ Что нам нужно разработать?
+ Чего необходимо достичь и какие решить бизнес-задачи?
+ Нужен ли нам прототип, чтобы протестировать исходную идею, концепт или технологию?
+ Есть ли готовое предложение, которое было протестировано на конкретном рынке и готовы ли запустить первый минимально жизнеспособный продукт?
+ Или речь идет о расширении существующего бизнеса или улучшении существующего продукта?

#### Б. Набор эпиков (epic)

+ Не углубляясь в детали, определите функционал, который необходим для продукта
+ Это будет структурированный "список покупок", который станет скелетом продукта

#### В. Анализ MoSCoW

Эта техника позволяет определить, что именно делает продукт жизнеспособным, а что не обязательно, но просто хочется в нем реализовать.

+ **M**ust - то, что будет привлекать и удерживать пользователей продукта
+ **S**hould - будет радовать и удивлять покупателей, это можно добавить позже
+ **CO**uld - не добавляют значительной бизнес-ценности и не ускоряют возврат инвестиций, поэтому в наименьшем приоритете
+ **W**on't - могут стать важными в один прекрасный день, но на этой стадии развития проекта они не нужны.

Таким образом можно заодно определить и потенциал продукта.

### 2. Предложение

Чтобы решить, стоит ли запускать проект, важно иметь всю необходимую информацию о стоимости и длительности. Поэтому необходимо задать вопросы:

+ Что потребуется для запуска этого продукта?
+ Когда мы можем его запустить?
+ Как это соотносится с нашей бизнес-стратегией и финансовым положением?

Зная ответы, мы уже будет готовы сделать предложение. Мы сможем собирать команду разработчиков с учетом требований проекта и объединить их как минимум с одним проектным менеджером, чтобы создать техническое решение в установленный срок, с обозначенным функционалом по указанной стоимости.

В начале работы над проектом мы очень мало знаем о том, что должно получиться в итоге. Мы осознанно размываем описание функционала и масштабов, в противном случае мы должно точно знать, что от нас требуется.

Оценка стоимости и сроков на этом этапе будет наименее точной, но она уже позволит понять, стоит ли связываться с проектом. Предложение - это первый инструмент определения продолжительности и стоимости работы. Как только оно принято, мы можем двигаться дальше к фиксированной цене.

### 3. Планирование релизов

Этап составления сметы - разработка плана релизов, которые распределит работы над функционалом во времени. Создается с учетом списка **функций**, **размера проекта**, **скорости команды**, с которой команда может разрабатывать *качественное ПО*, снижающих риски неопределенности.

#### А. План продукта (product backlog)

На этом этапе работу ведет уже выделенная команда проекта, владелец продукта и заказчик, в итоге они получают более значимый документ.

+ Список пользовательских историй, основанный на уже существующем списке эпиков.
+ Каждая история представляет некоторую часть бизнес-ценности, которая заключается в продукте (По-прежнему без особых деталей, здесь не нужны какие-либо качественные критерии, например, кнопка красная или синяя. Нужно знать: будет кнопка, которая запускает выполнение определенной задачи.)
  
#### Б. Оценка

Когда есть список пользовательских историй, команда проводит его оценку, используя технику "ПОКЕР".

+ Каждой истории в списке присваивается определенное число очков в зависимости от **масштабов и сложности** реализации

В результате мы получим точную оценку масштабов проекта и установим зависимости между опциями. **Масштаб** - это сумма очков всех пунктов, например 120.

#### В. Расстановка приоритетов

Теперь, когда есть бэклог и оценка масштабов проекта, вместе с заказчиком можно расставить приоритеты. Необходимо определить, какие элементы продукта наиболее значимы для заказчика с точки зрения желаемых результатов. Самый первый - самый важный и т.д. **Нет двух одинаково значимым элементов**, каждый из них имеет меньшую или большую значимость относительно других.

#### Г. Планирование релиза

К этому моменту ясно, каким должен стать продукт и каких он масштабов. Теперь нужно определить, сколько времени займет создание проекта, готовому к релизу.

Заказчик и команда (включая дизайнеров, инженеров, тестеров, scrum-мастера и владельца продукта) вместе определяют, чего можно достичь и как быстро может выполняться работа - в итоге получаем план релиза. План релиза дает понимание того, как проект соотносится со стратегическими планами заказчика.

До начала проекта необходимо удостовериться, что все одинаково понимают, что значит "готово". Это некий набор критериев, который является полным для заказчика и одновременно определяет требования к продукту для релиза.

Для начала мы берем общее количество очков проекта, определенное на стадии журнала продукта, и делим его на скорость работы команды. Обычно скорость определяют как диапазон, но для простоты можно использовать одно число. Для 2х-недельного спринта скоростью будет является число очков, которое выполняет команда за 2 недели. Если проект имеет 120 очков, а мы ожидаем, что за две недели выполним 20 очков, то общее время разработки будет равняться 12 неделям или 6 итерациям. Сюда мы добавляем нулевой спринт (2 недели) и ещё один спринт на подготовку релиза. Итого проект будет длиться 16 недель. Для управления рисками неопределенности можно использовать буфер и прийти к соглашению о том, какое количество очков проекта мы обязаны предоставить. Итог может варьироваться от 90 до 120 очков. 90 - это тот минимум, который необходим для жизнеспособности продукта.

**При обязательных сроках**, например к конкретной дате, команда должна определить, какой объем бэклога можно реализовать за это время.
Если принять за скорость 20 очков за этап + нулевой спринт + релиз, то необходимо стремиться к реализации 60 очков к концу работы над проектом. **Необходимо** узнать возможные риски, создав для них разумный буфер, что выйдет в диапазон от 45 до 75 очков выполненной работы к моменту релиза. В 45 очков необходимо уложить минимальный жизнеспособный функционал. Возможно при таком сценарии будет необходимо расширить команду, чтобы увеличить скорость.

**ОБЯЗАТЕЛЬНА качественная коммуникация и совместная работа всех вовлеченных сторон**. Только в этом случае возможно разработать **достижимый**, **реалистичный** и **приемлемый для заказчика** план релиза.

### 4. Фиксированная цена договора

Как только было получено согласие относительно сроков, можно назвать стоимость договора.

+ **Крайне рекомендуется** сохранять **неизменный срок разработки** проекта и **размер команды** и варьировать функционал продукта.
+ Цена договора предоставляется вместе с графиком работ и согласованным графиком платежей.
+ Следуя принципу **Agile** (доверять, общаться, сотрудничать) шаги описанные выше позволят создать условия, в которых проект будет с максимальной вероятностью разработан в указанное время в рамках бюджета.
+ Нельзя исключать случае, когда разработка займет больше или меньше времени, и в этих ситуациях важно сохранять максимальную прозрачность процессов.

## Команда

Команда самодостаточна и универсальна. Для только что собранной команды необходимо время, для формирования коммуникации. Команда должна находиться в одном помещении. Все готовый друг друга подстраховать. Коллеги "со стороны" привлекаются только в крайних случаях. Каждый член команды отвечает за продукт, а не только за свою часть работы. Каждый видит, какую ценность хочет получить клиент и предлагает свои варианты.

Основная философия SCRUM - не гнаться за красивым кодом на старте, а сконцентрироваться на том, чтобы дать заказчику рабочий инструмент. Сначала дать рабочий прототип, потом проводить рефакторинг кода.

## Техники

### Оценка масштаба

Масштаб проекта указывает на его область применения, сложность, габариты, риски и значимость. Важно управлять ожиданиями при оценке. Оценка не является предсказанием, обещанием или гарантией. Когда речь идет об общем масштабе, продолжительности и стоимости, работа идет с диапазонами, чтобы учесть риски, неопределенность и неизвестные. Описание, которые представляют функционал по отдельности измеряются и оцениваются с помощью очков или идеальных дней. Общее количество очков или дней определяют масштаб проекта.

#### Очки

Очки - это единицы измерения, демонстрирующие общий объем пользовательских историй. Этот размер при оценке включает все аспекты дизайна, разработки, тестирования, ревью кода, интеграции и т.д. Размер каждой истории соотносится с размером всех других. Например опция А = 1 очко, Б = 2, В = 3, В в три раза более масштабная А и в полтора, чем Б. Сумма очков всех историй в бэклоге = общее число очков проекта.

#### Идеальные дни

Оценивает масштаб в днях. Здесь исключены любые отвлекающие процессы (перерывы, планирование, чтение почты и т.п., что не имеет отношения к созданию проекта). Она концентрируется на сроках выполнения задачи при постоянной и непрерывной над ней работе. Идеальные дни лучше коррелирует с прошлым опытом, чем абстрактные цифры пользовательских историй. Но велика вероятность скатиться к использованию этой оценки как гарантированной, что может оказаться ошибочным.

### Способы оценки

#### Совместная оценка

Над оценкой совместно работает вся команда разработчиков с привлечением экспертов и она включает дизайн, создание баз данных, серверную часть, фронтэнд и пользовательский интерфейс, тестирование и другие возможные аспекты. Это позволяет избежать проблем, связанных с тем, что н е были учтены все необходимые работы и удостовериться в том, что масштаб каждой опции не будет недооценен или, наоборот, переоценен.

#### Оценка по аналогии

Берем две опции и решаем, что одна из них больше или меньше чем другая. И если используем пользовательские истории, то для этой истории дает 2 очка, берем следующую и если она больше предыдущей, то даем ей 5, если определяет, что она больше в 2.5 раза.

#### Покер

Об этой технологии уже написано не мало.

### Скорость

**Скорость** - это оценка способности команды выполнять некоторый объем работы в течении заданной итерации (спринта). Выражается с помощью диапазона, например 22-32 очка историй на спринт (особенно на начальных стадиях работы над проектом). Здесь речь идет именно об оценке **скорость КОМАНДЫ**, а не отдельного человека. Зная скорость, мы можем планировать релиз и адаптировать планы и отрезки работы по мере развития проекта. Таким образом за каждый спринт можно улучшать прогнозы по завершению проекта. На этапе запуска, мы вынуждены определять диапазон скорости, располагая небольшим количеством данных. Можно использовать исторические данные, если совпадают команда и проблематика, но такое бывает крайне редко.

Или же можно прогнозировать. Прогноз включает оценку отдельных спринтов с помощью спринтов с помощью очков истории и разбивку их на отдельные задачи, необходимые для реализации истории. Оцениваем количество часов, которые нужны для завершения каждой задачи, включая дизайн, разработку, тестирование и т.д. и предположим какую работоспособность будет иметь команда на протяжении отдельного спринта. Работоспособность в 70% в случае свободной от других задач команды пройдет для начальных расчетов. Поэтому в простых ситуациях мы рассчитываем количество часов для команды следующим образом:

1. 4 участника команды \* 2 недели \* 40 часов в неделю = 320 часов
2. 320 * 70% = 224 часа
3. Добавим все задачи, нужные для реализации, пока не дойдем до 224 часов
4. Суммируем очки историй для выбранных задач и получаем скорость, например 36
5. Применяем коэффициент в 20% в обе стороны и получаем оценочный диапазон скорости в 29-43 очка

Скорость обычно варьируется в течении первых 2-4 итераций, а затем стабилизируется в рамках небольшого диапазона очков. Например если был 29-43 вначале, то к 4й итерации выйдет на плато 34-38. Это позволит более точно предсказать дату завершения проекта.

## Планируем буферы для рисков и неопределенности

Все проекты сопряжены с неопределенностью. Она уменьшается по мере того, как продвигается работа над проектом, по мере роста знаний о технологиях, окружении, производительности и потребностях заказчика и пользователей. Мы учитываем неопределенность или риски с помощью буфера в графике работы. Он соотносится с вероятностью ошибки при оценке и неизвестными, которые мы не можем предвидеть, начиная работу.
Буфер:

+ функциональный (более предпочтительный, т.к. используем фиксированную стоимость и срок релиза, кроме этого клиенты имеют более четкое представление, что они получат по завершению проекта)
+ временный

### Функциональные буферы

+ Прогнозируем, что предоставим определенный набор опций, но в идеале завершим большее количество работы.
+ Набор отражает минимальный функционал, который заказчик считает необходимым для запуска жизнеспособного продукта, но позволяет при возможности сделать больше, если внешние и внутренние факторы нам это позволят.
+ Заказчик решает, какие приоритетные опции из бэклога продукта наиболее важны - например, на общую сумму 100 очков историй. Затем он может добавить дополнительный функционал ещё на 30 очков

Таким образом команда будет планировать разработку "весом" в 130 очков, с обязательным минимумом в 100, к установленной дате релиза и фиксированной цене договора.

### Мультипликаторы

При оценке можно использовать мультипликаторы

+ X*1.25 - **Типовой проект**. Используется в том слуае, когда команда рализует привычный для них продукт, который уже производили не раз с минимальными отличиями
+ X*1.5 - **Четко определенный проект**. Проект должен иметь невысоку неопределенность, но не быть типовым для команды.
+ X*2.0 - **Новые разработки**. Данный мультипликатор используется в случае, если команда вынуждена столкнуться с чем-то абсолютно норвым для себя в рамках работы над продуктом.
+ X*2.0 и выше - **Быстрй старт**. Используется, когда нет времени на тщательную декомпозицию работ и проработку проекта. В таком случае проводится грубая оценка проекта подобным мультипликатором.

## Заключение

Некоторые клиенты хотят сначала зафиксировать абсолютно все, а потом только рады обвинять поставщиков, когда проект выходит из заданных рамок. Есть разработчики, которые упираются и отказываются что-то менять в ответ на запрос заказчика. **Agile** основана на доверии, хороших взаимоотношениях и бесперебойной коммуникации. Эти ценности должны разделять все стороны и тогда они смогут работать получая взаимную пользу, удовлетворение и успех. Ключ ко всему - максимальное взаимодействие между заказчиком и разработчиком при переговорах.

Продавать не часы, а очки историй

Команда быстро реагирует на проблемы при решении задачи. Не надо ждать подтверждения на оплату дополнительных часов, чтобы их решить. Всё уже заложено в очках истории.

[Как оценить проект по Scrum](https://enterra.ru/blog/estimating-development-costs-agile/)
[Оценка MoSCoW](https://www.pmservices.ru/project-management-news/ocenka-proektov-v-agile-po-metodu-moscow/)
[Agile/Scrum в чем суть и выгода для заказчика](https://itrp.ru/questions/gibkie-i-zhestkie-proektnye-tehnologii/)
